李怡︰香港成功原因不是甚麼人的勤勞奮鬥機智，而是英國殖民地給香港人法治下的自由環境

今年是六四30周年，想起「民主歌聲獻中華」裏群星與市民齊聲唱的《為自由》：「騰騰昂懷存大志，凜凜正氣滿心間，……愛自由，為自由，你我齊奮鬥進取，手牽手。」

法治下的自由，曾經是香港人最珍視的價值，是香港過去成功的根本原因。香港的成功不是甚麼人的勤勞、奮鬥、機智，而是英國殖民地給香港人提供的法治下的自由環境。

香港人的「愛自由」本無可置疑。講民主，未必人人認同，講自由，則幾乎沒有異議。2003年50萬人上街，主要是擔憂23條立法會損及香港人的自由。

30年前，香港人聲援中國民運人士爭民主，以為中國的民主可以帶來自由，以及可以使97後的香港繼續享有自由。

30年過去，中國富起來強起來了，中國人至少中產階級是否享有自由呢？也許物質生活不再拮据，可以自由享樂，但陳寅恪在將近100年前提出要絕對堅持的「獨立之精神，自由之思想」仍然是空谷跫音。獨立之精神不用說，社會流漫的都是依附精神；而自由思想，大陸一般人也沒有興趣。中國有自由主義者，也有反自由主義者，但更多的是旁觀者，多數人甚至對為他們爭自由而受到壓迫的事件連旁觀的興趣都缺缺，他們感興趣的是賺錢、買樓、買車，過自己的小日子。這樣的人和他們的價值觀，恐怕是中國的主流價值觀。

思想自由對中國人來說不是日用品，也不是奢侈品，而是廢品或危險品。這主要不是長期洗腦的效果，而是基於古訓與現實。禍從口出這成語，既反映從秦始皇焚書坑儒以來，兩千多年的專制主義對言論和思想的殘酷鎮壓，也反映現實中動輒對異議人士以「尋釁滋事」罪名逮捕所造成的人民對思想言論自由的恐懼。

另外，習慣於在絕對權力統治下做奴隸的人，對於事事要自己作主的自由，也不願承擔對未來不確定性的風險。就像籠裏的鳥一旦飛到天空就會要自己覓食和躲避襲擊一樣。中國人不願意思考複雜事物，喜歡線性的、一元的和善惡對立的簡單事物。思想自由所帶來的不確定性使中國人感覺進退失據。強大的統治力量似是他們的救生圈。德國政治哲學家韋伯（Max Weber）百年前就說過，中國人需要群居，並要有領袖，他們才安心。即使這救生圈是腐敗的、破損的、滿是毒菌的，也總要抓住，而不願放棄救生圈讓自己在大海泅泳。

有自由思想，自由言論，才有獨創性，才有獨立的個體存在，社會才有活力，年輕人才有明天。30年前，思想自由的香港人希望喚醒不自由的大陸人；30年後，對思想自由謝之不敏的中國人，壓倒了香港人的自由意識。如果連在球場觀眾席中發出甚麼聲音都會被治罪，如果在象徵罪惡政權的歌聲中都無法表現自己的自由意志，那麼香港人遲早會變得像大陸作家王朔所說那樣：民主不能當飯吃，所以不重要。自由不能當飯吃，所以不重要。原則不能當飯吃，所以不重要。我們信奉了豬的生活原則，於是乎我們也得到了豬的命運——遲早給別人當飯吃。

Exactly
獅子山精神只係老屎忽打飛機

香港贏的係英國留低的制度，並不是留低的人

時勢造英雄
令到班廢老以為自己係英雄造時勢
英國佬一走成班奶共就出晒事

冇英國人牽制住你班華人咪日撚日獅子山精神係度炒賣貪污勾結

有公平嘅制度先留得住人材，先會令社會進步

如果照咁睇, 新加坡 真係勁過香港

香港 是靠英國先可以發達
新加坡 就真係靠自己

佢哋邊有出事，出事係你哋連登仔咋嘛

長者綜援 由60歲變65歲
政府cut 醫療開支, 令醫生人數不足, 睇醫生要排長龍

呢D就係班 廢老 自己要承受既後果

白人係地球霸主, 無得鬥

李光耀

日本人 韓國人 是唯二可以同白人國家抗衡 既民族

其實係.....，本來一個地區嘅崛起係機遇>人為

點解呢個老人家咁貼地，居然唔用呢樣野去

驕傲

唔緊要，香港有成個大灣區發展機遇，
唔需要大英帝國啲殘存制度

反省能力唔係人人都有
普遍人係唔會反省
只會將錯就錯
咪話老人
後生嘅好多都係咁

lm

李怡有上連登

1年前出post講過呢番言論

你都識講, 新加坡是「學」
香港是英國直接給予

即係香港 就好似 李嘉誠個仔咁, 李嘉誠直接比錢
新加坡 就好似一名普通市民 學李嘉誠搵錢, 最終發達

所以新加坡 都是勁過香港